自由加民意，還是麵包加馬戲？ 紐約城市大學國際政治經濟學教授 - 夏明

自由加民意，還是麵包加馬戲？
紐約城市大學國際政治經濟學教授 - 夏明

五年前，香港出現了一場政治制度改革的大辯論。從某種程度上來說，今天香港的街頭抗爭也是這場辯論的延續。自從1989年天安門屠殺後，「政治制度改革」在大陸就成了禁忌。討論「香港政治制度改革」也凸顯香港在中國版圖裏的「政治特區」的地位。

2014年8月31日，全國人大常委會通過《關於香港特別行政區行政長官普選問題和2016年立法會產生辦法的決定》（通稱8.31決定），就是在「集中」下否定「民主」、在「主權」下掏空「自治」、在「協商」下閹割「選舉」。8.31決定後的5年裏，我們看到在香港版圖上，兩種邏輯的尖銳矛盾和激烈衝突。

中共已經建成一個「完美專制」的極權主義體系，把社會、經濟、政治和日常生活的各個方面都放在「老大哥」的凝視下，也就是中共聲稱的「東西南北中，黨領導一切」。而這一邏輯的演變就必然造就一個「領袖」，而「領袖」為了使得自己的權威獨裁，亦即無上位制約、無候任覬覦，任意修憲打造終身制也是必然歸宿。

抗爭是極權與民主的衝突

美國當代小說《飢餓遊戲》三部曲描述了一個政治反面烏托邦，這個國家叫「Panem」（拉丁文的「麵包」、「大餅」），其國訓是：「大餅加馬戲」。它的統治之術是維持百姓的基本溫飽，同時設計出一套「飢餓遊戲」讓百姓抱有「一點希望」，取樂於目睹年輕人為了自己的生存和榮耀殘酷地廝殺。而首都的整個權勢寡頭階層可以設定遊戲場景、任意更改規則，把民眾的飢餓遊戲作為自己的權力遊戲永遠玩下去。

而專制體制的脆弱性在於，權力永遠不是一個可以握在手中的利器，而是一種動態多變的複雜的關係。任何一次權力的張揚都必然會落在權力的接收者一方，而後者的反應可能是服從，也可能是陽奉陰違，還可能是公開反抗。當一個極權領導人把自己的人民壓製到萬馬齊喑時，他最害怕的就只剩沉默了：沉默不僅讓他失去了政治溝通，也就是政府喪失了自己的神經系統，而且製造出一個場景，使得任何孩童的吶喊、反舌鳥的叫聲都成為晨鐘暮鼓。

專制的對立物就是自由民主，而後者的邏輯是：你不能只有一點點民主，猶如你不能只有一點點懷孕。行使自由的邏輯結果就是要使這種自由制度化，也就需要民主體制的保障。民主體制無論東西南北，一個核心制度特徵就是權力中心的多元化、握有否決權的政治個人或團體數量增加。這一內在邏輯的延伸是為了解決人類政治治理的兩大挑戰：第一，囚徒的困境。如何結束無政府而互害的自然狀態、協調集體行動？人類歷史給的答案是利維坦國家：秦始皇的中央集權、日本的將軍幕府制和歐洲中世紀的絕對君主專制都是例證。第二，專制者的困境。一旦有了政治強人，問題又有了：「誰來監控監控人？」 人類歷史給出的共同答案就是民主體制的分權制衡。

可以說，從秦始皇到當下的領袖，中國的政治「英雄」都只解決了囚徒的困境，而沒有觸及專制者的困境。圍繞香港政治制度改革和當下的街頭抗爭都是兩種邏輯──極權主義、自由民主──衝突的結果。北京當局不斷重申「民生、穩定、安全」是香港的最高利益，而香港的年輕人強調的是「自由、法治、民主」等核心價值。

中共在一國兩制下提出的「井水不犯河水」是中共專制政體最後的防線，但這種平衡在「河水」要氾濫並灌滿水井的威脅下就難以維持了。那香港政治制度改革如果要突破今天的瓶頸、繼續推進有無可能？大陸和香港雙方又如何能建立互信，任何一方都不會首先破壞這種微妙平衡？

香港宜尊重開放下的整合

其實我們討論的「專制者困境」的解方一個重要內容就是君王對臣民的承諾是有可信度的。絕對的權力握有者是無法說服毫無權利的臣民他會大度仁慈，因為弱方沒有懲戒報復之力，而又沒有第三方調解和維護公道，這樣就無處講道理了。在傳統社會下，臣民多是農民，只好哀守土地、忍氣吞聲。但隨着黃金貨幣和資本主義的誕生，有產者可以掩藏、轉移財富和移民逃資。為了維持主權者本身的財富，主權者不得不做出讓渡，因此就有了開議會、興選舉、建法院、搞分權。所以，北京對香港的部份權力讓渡從而把自己的手腳約束一點，不是失掉了權力，而是建立了信譽。這才是現代社會資本大流動背景下一個國家要想引資、留人和繁榮之道。

北京可能會說：這是西方的邏輯，用在中國會水土不服。那我們就開一副中藥帖。孟子說：「 惟仁者為能以大事小」、「惟智者為能以小事大」。北京中央政府對於香港而言當然是「以大事小」，那北京就需要體現仁義。孟子說了，「無罪而殺士，則大夫可以去；無罪而戮民，則士可以徙。」北京的最大政治目標似乎是國家主權統一，孟子又說了：「天下惡乎定？定於一。」 「孰能一之？」「不嗜殺人者能一之。」 可見北京中央政權要留人、保財、定統一，都在乎恪守基本的仁慈。

那麼，香港在「以小事大」的關係中，就必須仰賴智慧了。維持香港作為中國主權的一部份是一國兩制和《基本法》的底線，我想香港的絕大多數人是不想挑戰這個底線的。為了把香港的抗爭推到非理性的方向，或者製造出香港社會抗爭激進主義的形象，北京是樂於、甚至鼓勵（有無派人故意攪水？）鼓吹「香港獨立」的本土運動的。這不僅可以輕易撕裂香港社會，讓抗爭者首先自我內鬥，忘了壓迫者；而且還可以廉價地動員大陸民情、製造陸港對立。

我參與過培訓深圳留美幹部項目，許多學員希望通過深港一體化，在行政體制和政治體制上找到突破口，深圳成為一個政治特區，從而撬動大陸的政治體制改革。但香港一些人無法看到深港一體化可能給香港找到一個捍衞基本價值和體制的同盟軍，而是被恐懼所綁架，陷入了自我實現的預言陷阱。作為一個自由、民主社會，我們不得不尊重開放、互惠、競爭、在高度分工條件下的整合。這也許是香港需要保有的智慧。

夏明
紐約城市大學國際政治經濟學教授

上一則
上一則
本土意識對抗一黨一制 (范國威)

下一則
歡迎投稿